1.1 Què són els llenguatges de marques
Internet es una xarxa d'ordinadors que, per la qual, es poden intercanviar informació mitjançant protocols (http, ftp, etc etc etc) i aplicacions (navegador, gestor de correu, etc etc etc). La Web és un subconjunt de la Internet. És només una forma de les moltes maneres que es pot transferir informació a través d'ordinadors connectats en xarxa.

Els llenguatges de marques varen sortir de la necessitat d'expressar més informació que binari i text pla.


Els problemes apareixen quan volem intercanviar més informació que text pla, per exemple:

Formats de presentació (negreta, cursiva, subindex, grandari de font, tipus de lletra,.......)
Formats de tipus de descripció (fitxer de configuració, descripció d'objecte,....)
Formats de tipus d'interpretació (fórmula, ....)
Ho podem codificar en binari per la nostra aplicació o bé podem posar marques al text que volem formatar.

1.1.1 Exemples de llenguatges de marques
LaTex

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\title{\Ejemplo}
\begin{document}
Este es el texto ejemplo de \LaTeX{}
Con datos en \emph{cursiva} o \textbf{negrita}.
Ejemplo de f\'ormula
\begin{align}
E &= mc^2
\end{align}
\end{document}


RTF

{\rtf1\ansi\ansicpg1252\deff0\deflang3082{\fonttbl{\f0\fnil\fcharset0 Calibri;}}
\viewkind4\uc1\pard\sa200\sl276\slmult1\lang10\f0\fs22 soy \i cursiva\i0\par}


PostScript

%!PS
/Courier        % Elige el tipo de letra
20 selectfont  % Establece el tamaño de la letra y
                       % la toma como el tipo de letra en uso
72 500 moveto % Coloca el cursor en las coordenadas
                         % 72, 500 (contando los píxeles desde
                         % la esquina izquierda de la página)
(Hola mundo!) show % Escribe el texto entre paréntesis,
showpage                % Imprime el resultado


XML

L'XML és una adaptació del SGML (Standard Generalized Markup Language), un llenguatge que permet l'organització i l'etiquetatge de documents. Això vol dir que l'XML no és un llenguatge en si mateix, sinó un sistema que permet definir llenguatges d'acord a les necessitats. El XHTML, el MathML i el SVG són alguns dels llenguatges que l'XML té la capacitat de definir.

És a dir, XML té la capacitat de definir com seran les etiquetes


MarkDown

És un llenguatge de marcat que tracta d'aconseguir la màxima llegibilitat i facilitat de publicació tant en la seva forma d'entrada com de sortida. El intèrpret de MarkDown transforma el text en HTML que pot interpretar el navegador.

Cheet Sheet https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet


Ajuda: Per veure exemples de codi XML i HTML aneu a 
https://www.w3schools.com/xml/ 
https://www.w3schools.com/html/